怒海中的燈塔

怒海中的燈塔
（李柱銘） - 李柱銘

日前，大律師公會主席戴啟思在向會員匯報近半年工作進度的信中，提及公會與北京大學合辦的法律課程，先是校方反對兩名公會所安排的成員參與教授課程，但就沒有表明反對原因。其後，戴啟思按慣例欲於6月前往北大出席課程的結業禮，卻在收到邀請信的一、兩日內，北大竟致電他指「一定不能前來」，同樣沒有解釋。公會執委會開會後，決定去信北大表達對相關決定感到失望，並決定暫停合辦有關課程。

外界有不少分析均指出，北大是次做法，絕對是針對公會的政治決定。本年初，公會改選時罕有地出現激烈競爭，有「人權大狀」之稱的戴啟思，擊敗立場保守、爭取連任的林定國。

而戴啟思就任後，便盡責地捍衞法治，例如再三強調一地兩檢條例草案缺乏憲法基礎。對於近年千方百計衝擊特區法治的中共治港者來說，當然不能接受公會和戴啟思的言行，甚至會認為他們是挑釁，因而把公會視為「最大矛盾」，企圖透過是次北大事件來羞辱公會，一方面分化公會內部，另方面是要孤立公會，藉此殺一儆百，在香港社會製造寒蟬效應。

公會一直是中共統戰對象

事實上，公會過往向來是中共的統戰對象，因為過去50多年，公會主席均會為捍衞社會公義、法治、人權及自由，積極發聲，尤其是政治敏感的重要事件，他們往往都會走在最前。公會在公眾心目中的形象，就如怒海中的燈塔，時刻堅定不移地守護香港的法治、人權等核心價值，無論在香港以至國際社會，均極具公信力。因此，如果中共與公會能保持關係良好的話，就可藉此顯示中共尊重及認同香港的法治傳統。

可是，治港者近年卻明顯把法治視作障礙，因為他們眼中的一國兩制，顯然是重一國、輕兩制，只管強調中央對特區擁有全面管治權，以《憲法》取締《聯合聲明》，架空《基本法》對特區的保障。

無奈，面對治港者此等目無法治的言行，身為北京傀儡的一眾特區高官早已是視若無睹，甚至厚顏地附和，而由保皇黨所主導的立法會，當然也只會大力支持。須知捍衞特區的法治及高度自治，本應是特區政府的責任，如今卻只有公會堅定如昔，仗義執言，直斥治港者的不是。故此，公會因而成為治港者所攻擊的對象，筆者委實並不感到意外。

縱然政治環境如此，但我相信公會不會因被打壓而屈服。雖然有人聲稱在中港兩者交流之間，增加差異、排斥、抗拒、對立，對一國兩制無好處，然而，公會伸張正義、捍衞兩制的立場乃是擇善固執，根本無錯，錯的是那些企圖利用破壞雙方交流來威脅公會噤聲的人。

因此，筆者深信，公會經此一役，往後只會更加團結、更加堅定地捍衞特區的法治，向治港者的干預，更大聲地說不。

黑夜中，當風越來越急，浪越來越高，人們肯定更加珍惜燈塔之寶貴。大律師公會，加油！

李柱銘

上一則
上一則
習帝足下無功臣 (呂月)

下一則
下一則
世道人生：歧視 (李怡)